\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{dialogue}
\usepackage{listings}
\usepackage{moreverb}

% Commenter ces deux lignes si vous n'avez pas la font Avenir.
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Avenir}

\lstset{showstringspaces=false}
\lstset{frame=single}
\lstset{
    language=java,
    sensitive=true,
    breaklines=true,
    tabsize=2
}

\title{java done quick}
\author{boré \& eliazZz \& sttev }
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle{}

no docs/no objects/fox only/final destination/mge me
\section{Généricité}
D'après ma source sûre (micko black) ce serait un type de polymorphisme\footnote{Mis a part pour impressionner quelques rang d'hommes, c'est pas très important}.\\
Donc ce terme vient de générique. En effet on va pouvoir créer ce qu'on appelle des méthodes mais surtout des classes génériques, c'est-à-dire qui vont pouvoir faire des actions génériques à n'importe quelle types de données.\\
Une classe générique se définit de la manière suivante :
\begin{lstlisting}
public class GenericQuadruplet<T1,T2,T3,T4> {
	private T1 first;
	private T2 second;
	private T3 third;
	private T4 fourth;
}
\end{lstlisting}
T1, T2, T3 et T4 étant des paramètres génériques, des types d'objets. Dans cette classe générique, on définit une variable de chacun de ces types. On définit ensuite un ou plusieurs constructeur(s), getters, setters et fonctions qui feront des actions sur ces objects. (Se référer au cours pour plus de détails).\\
Pour instancier une classe générique avec les objets que l'on désire, on procède de la manière suivante en créant une autre classe par exemple :
\begin{lstlisting}
public class GenericExample {
	public static void main(String[] args)
	{
		GenericQuadruplet<Integer,String,Double,Byte> q1 =
		new GenericQuadruplet<Integer,String,Double,Byte>
		(new Integer(1), new String("str"), new Double(3.0), new Byte((byte)4));
	}
}
\end{lstlisting}
Ici ma classe \emph{GenericExample} crée une instance de ma classe \emph{GenericQuadruplet} et initialise mes objets avec leurs valeurs grâce au constructeur défini dans cette dernière.\\
En gros, je crée une classe générique avec 4 objets différents qui sont\emph{ Integer, String, Double} et \emph{Byte}. J'aurais pu mettre, si je l'avais voulu, que des \emph{Integer}. D'où l'utilité d'une classe générique.\\

\textbf{Attention} : Les paramètres d'une classe générique sont nécessairement des objets c'est pourquoi mettre \emph{int} au lieu de \emph{Integer} ou \emph{double} au lieu de \emph{Double} est faux.\\
En effet \emph{int} et \emph{double} sont des types primitifs tandis que \emph{Integer} et \emph{Double} sont types des types dit "enveloppes" correspondant à ces deux types primitifs. --En plus d'être un object, un type enveloppe possède des fonctions utiles manipulant les types primitives auquels il est affilié.-- (Se référer au cours pour les autres exceptions).\\

\noindent
L'utilité principale ici est d'écrire un code unique pour plusieurs types d'objets. Prenons un exemple concret, celui du cours est plutôt \#bogoss je trouve :
On crée une classe générique Point :
\begin{lstlisting}
public class Point<X,Y> {
	protected X x;
	protected Y y;
	[...]
}
\end{lstlisting}
X et Y sont mes objets que je définirai plus tard. Bien sûr, on part du principe qu'il y a aussi tout le reste - constructeur, getter, setters, etc -.\\
Je crée une autre classe pour faire appel à toutes mes jolies fonctions de ma classe générique :

\begin{lstlisting}
public class GenericInheritance {
	public static void main(String[] args) {
		Point<Integer,Integer> p =
		 newPoint<Integer,Integer>(newInteger(1), newInteger(2));
		[...]
	}
}
\end{lstlisting}
Donc là j'ai crée une instance de ma classe générique avec 2 objets Integer. Du coup je peux mettre ce que je veux et même foutre un objet String - pourquoi pas -.\\
D'ailleurs ça le ferait pas trop pour une histoire de points et de dimensions (\emph{"Diagonaliser la matrice et calculer le nuage de points !'} \# \textsc{Rinkel}).\\
Donc : comment être sûr d'utiliser uniquement des nombres ?? Et bien il suffit de restreindre la généricité pour cela rien de plus simple il suffit de rajouter un \emph{extends} dans les paramètres de ma classe générique :
\begin{lstlisting}
public class Point<X extends Number,Y extends Number> {
	[...]
}
\end{lstlisting}
Donc là pour chacun de mes objets je fais un \emph{extends Number} pour indiquer que ces objets ne peuvent être que de type Integer, Double .. \\
Information : L'héritage fonctionne également avec les classes génériques.


\section{Collections}
Il s'agit d'une interface qui est implémentée par des classes afin de manipuler une liste d'objet dynamiquement. Une \emph{ArrayList} est une collection, une \emph{LinkedList} aussi, etc.\\
On peut parcourir une collection avec un itérateur, \emph{Iterator}. Par exemple, cela permet à Java de faire des foreach avec une liste. Et pour nous programmateur de renau... renom, cela permet dans certains cas de parcourir une liste rapidement.\\
Les collections s'utilisent tous un peu de la même façon de fait qu'ils possèdent tous les fonctions de \emph{Collection}, mais voyons les types interessants:
\begin{itemize}
\item{\textbf{LinkedList} et \textbf{ArrayList}. Ils héritent tout deux de \emph{Collection} et de \emph{Iterable} ;}
\item{\textbf{HashSet}. Il hérite de \emph{Set};}
\item{\textbf{HashMap}. Il hérite de \emph{Map};}
\end{itemize}

\paragraph{LinkedList et ArrayList} Une LinkedList comme son nom l'indique est une liste dont chaque élément est "lié" à la suivante et à la précédente (ils possèdent des références). Alors qu'ArrayList est un tableau dynamique. Il se redimenssionne lorsque l'on rajoute un élément (Il s'agissait anciennement de la collection Vector)\\
Par conséquent, si l'on veut récupérer l'élément n d'une LinkedList, la liste va partir de son premier élèment et aller vers l'élement suivant, n fois. Contrairement à l'ArrayList qui est un tableau et qui récupère donc directement le $n^{ième}$ élément. De l'autre coté, si je veux inserer une nouvelle valeur dans l'ArrayList, la classe va initialiser un nouveau tableau dans laquelle il va rajouter les éléments existants ainsi que le petit nouveau, alors que le LinkedList rajoute juste une référence à son dernier élément vers la nouvelle.
Bref, c'est une histoire de complexité et de temps d'accès.
\begin{lstlisting}
LinkedList<String> linkedListString = new LinkedList<String>();
ArrayList<String> arrayListString = new ArrayList<String>();
//etc
\end{lstlisting}

\paragraph{HashSet} : Une collection de type \emph{set}, c'est une collection dans laquelle chaque élément ne peut s'y trouver \textbf{qu'une fois}. Ce type de \emph{Set} utilise la fonction \emph{hashcode()} pour vérifier si un élément existe déjà ou pas. Si on essaye d'ajouter une valeur déjà existante, ça ne fonctionne pas.
Notez que pour parcourir un \emph{HashSet}, il faut forcément utiliser un \emph{Iterator}.
\begin{lstlisting}
HashSet monHashSet<String> = new HashSet<String>(); // on crée notre Set
monHashSet.add(new String("1")); // on ajoute des string quelconques
monHashSet.add(new String("2"));
monHashSet.add(new String("3"));
// ne fonctionne pas
monHashSet.add(new String("1"));

i = monHashSet.iterator();
while(i.hasNext()) // tant qu'on a un suivant
{
	System.out.println(i.next()); // on affiche le suivant
}
/* Notez que l'ordre de l'itération se fait aléatoirement.*/	
\end{lstlisting}

\paragraph{HashMap} : Un \emph{HashMap}, c'est une collection dans laquelle chaque valeur est associé à une clé. Il s'agit d'une classe générique qui prend deux types d'objets en paramètre. On lui définit alors le type des "clés" et celui des objets que l'on veut placer. Ainsi quand je souhaite ajouter un objet je dois lui spécifier une clé qui me permettra de le retrouver par la suite.
 
\begin{lstlisting}
// on crée notre Map<Key,Object>
HashMap monHashMap<Character,String> = new HashSet<Character,String>(); 
// on ajoute des string quelconques
monHashMap.put('B',"Bruno"); 
monHashMap.put('S',"Steeve");
// la valeur "Borey" va remplacer "Bruno"
monHashMap.put('B',"Borey");
// récupère la chaine associé à la clé 'S'
String p = monHashMap.get('S'); 
if(monHashMap.get('E')==null)
        System.out.println("Mon HashMap ne possède pas de chaine associé à la lettre E");
 
 
System.out.println("Liste des valeurs contenues dans mon HashMap")
// Affichage de chaque chaine de monHashMap
for(String s : monHashMap.values())
        System.out.println("-" + s); 
 
\end{lstlisting}

\section{Flux de données : les fichiers}
Comme en système, il existe des \emph{InputStream} ou des \emph{OutputStream}, qui permettent de gérer des flux de données. Pour l'instant, on va s'intéresser aux flux de données pour les fichiers, mais on verra après les flux de données destinés aux réseau, qui ne sont pas si différents.\\
Revenons à nos fichiers. \\
Tout comme en système, il faut d'abord ouvrir le fichier. Pour cela, on déclare une instance de \emph{File} avec en paramètre le nom du fichier.
\begin{lstlisting}
File fichierRandom = new File("td32.txt");
\end{lstlisting}
On peut effectuer deux actions sur un fichier: \textbf{écrire}, ou \textbf{lire}. Cela se représente donc par deux classes distinctes, \textbf{FileOutputSteam} et \textbf{FileInputStream}.\\
Commençons par l'écriture.
\paragraph{Écriture} : Pour écrire depuis le programme, il faut utiliser la classe \textbf{FileOutputSteam}, dont le constructeur prend en parametre le \emph{File} créé auparavant. Après avoir créé le \emph{FileOutputStream}, on utilise la fonction \emph{.write}, qui prend en parametre un tableau de \emph{bytes}. Si on veut écrire un objet dans un fichier,  on passe par  \emph{ObjectOutputStream}.\\
Imaginons que je souhaite écrire dans un fichier un objet de type "Random" dans un fichier "td32" , on va donc avoir:
\begin{lstlisting}
FileOutputSteam fluxSortie = new FileOutputStream(new File("td32"));
Random rangdhome = new Random();
ObjectOutputStream oos = new ObjectOutputStream(fluxSortie);
oos.writeObject(rangdhome);
fluxSortie.close();
\end{lstlisting}
Penchons nous maintenant sur la sauvegarde: la \emph{serialisation}. Vous vous souvenez de \textsc{Lavengro}? Ben voilà. Il faut implémenter l'interface \emph{Serializable}. Pour l'écriture après ça ne change rien, c'est pour la lecture qu'une subtilité va apparaitre. D'ailleurs, en parlant de lecture, concentrons nous dessus.
\paragraph{Lecture} : On utilise alors \emph{FileInputStream}. Le principe est le même que pour l'écriture. On va reprendre notre fichier du haut, qui comporte un objet de type "Random". 
\begin{lstlisting}
FileInputStream fluxEntree = new FileInputStream(new File("td32"));
ObjectInputStream ois = new ObjectInputStream(fluxEntree);
Random recup  = (Random) ois.readObject();
\end{lstlisting}

\paragraph{les pipes}
Ah ces bon vieux pipes. Deux classes, une qui représente l'entrée - \emph{PipedInputStream} -, une autre qui représente la sortie - \emph{PipedOutputStream} -. Ça n'a pas l'air très important.
% Peut être à developper???

\section{Communication réseau : serveur et client}
Toujours comme en Système, on va passer par des sockets; mais ne vous inquietez pas, c'est plus facile! Interessons nous d'abord à la partie serveur.
\subsection{Le serveur}
Un serveur va d'abord commencer par créer un socket d'écoute. C'est la classe \emph{ServerSocket}. Ensuite, il a juste à accepter les connexions entrantes, à l'aide de la fonction de la classe socket \emph{accept()}.\\
\begin{lstlisting}
int port = 1337;
ServerSocket s = new ServerSocket(port);
boolean isRunning = true;
// On accepte les requetes tant que le serveur tourne
while(isRunning){
	try{
		Socket socketClient = s.accept();
		[...]
	}
	catch(IOException ex){
		System.out.println("dommage");
	}
}
\end{lstlisting}

\subsection{Le client}
Pour le client c'est pas plus compliqué: il a juste à creer un socket contenant l'adresse ip du serveur et son port.
\begin{lstlisting}
try{
	Socket soc = new Socket(ipServeur, port);
	[...]
}
catch(IOException ex){
	[...]
}
\end{lstlisting}

\emph{Mais}, vous devez vous dire, \emph{c'est bien joli mais j'aimerais communiquer ouam}.\\
Et vous avez raison. Pour cela, on va utiliser nos bons vieux flux de données.\\
Les équivalents à nos flux de données pour nos fichiers sont ici \emph{BufferedReader} et \emph{PrintWriter}.\\
\paragraph{Lire des informations} : Pour lire depuis un socket, on va donc utiiliser, vous l'aurez deviné, \emph{BufferedReader}. Voyons comment ça marche:\\
(Pour cet exemple, on se met partie client, mais c'est la meme chose pour le serveur.)
\begin{lstlisting}
try
{
	BufferedReader lecture = new BufferedReader(new InputStreamReader(soc.getInputStream()));
	lecture.read();
	[...]
}
catch(IOException e)
{
	[...]
}
\end{lstlisting}
\paragraph{Écrire des informations} : De même, on va utiliser \emph{PrintWriter} pour écrire dans notre socket.
\begin{lstlisting}
try
{
	PrintWriter ecriture = new PrintWriter(new OutputStreamWriter(soc.getOutputStream()));
	ecriture.write("merci");
}
catch(IOException e)
{
	[...]
}
\end{lstlisting}

\section{Exceptions et loggers}
\subsection{Exceptions}
Parce personne n'écrit un programme non-trivial sans erreur du premier coup (peut-être à part \textsc{Pouly}), et que la vie d'un programme n'est pas un long fleuve tranquille, on risque bien souvent de rencontrer au coin d'une ligne de code les \textbf{exceptions}. \\
Déjà, il faut savoir qu'il existe 3 grands types d'erreur en Java.
\begin{itemize}
\item{\textbf{Error}, lorsque il se passe une erreur vraiment grave (mémoire qui fuit, jvm qui fait du caca, ...) ;}
\item{\textbf{RuntimeException}, lorsque il se passe une erreur liée à la programmation (le fameux \emph{NullPointerException}, \emph{OutofBounds} et j'en passe);}
\item{\textbf{Exceptions}, qui correspondent en fait à des erreurs moins graves qui ne compromettent pas forcément totalement le fonctionnement du programme. C'est ce qui va nous intéresser dans cette partie.}
\end{itemize}

Les \emph{RuntimeException} sont dérivées des \emph{Exceptions}. À la différence des \emph{Exceptions} tout court, on est pas obligé de traiter - c'est à dire avec un bloc \emph{try/catch/finally} - les \emph{RuntimeException}. \\
Parlons maintenant du traitement en soi.\\
Il y a deux types d'exceptions, les exceptions lancées toutes seules - à l'execution de la ligne de code - ou les exceptions jetées avec \emph{throw}. Concentrons nous pour l'instant sur le premier cas.\\
Lorsque il existe une possibililté d'\emph{Exception}, il faut enrober le code qui pourrait lever une exception \sout{de chocolat} d'un bloc \emph{try}. Ce bloc doit etre suivi d'un autre bloc, \emph{catch}, qui contiendra le code exécuté si jamais une exception est levée. Ce bloc doit prendre en parametre le type d'Exception qu'il aura à traiter. Éclairissons tout ça avec un petit exemple pas piqué des hannetons:
\begin{lstlisting}
try
{
	// commande qui lancera une exception de type IOException
	// On essaye de lire depuis un fichier qui n'existe pas
	FileOutputSteam reader = new FileOutputStream(new File("un fichier inexistant mdr"));
}
catch (IOException e)
{
	System.out.println("Je suis executé si c'est une exception de type IOException");
}
catch (Exception e)
{
	System.out.println("Je suis executé pour tous les types d'exceptions");
	System.out.println("Sauf pour IOException du coup.");
}
\end{lstlisting}
Maintenant, regardons les exceptions lancées par \emph{throw}. \\
Pour ce type d'exceptions, il faut d'abord spécifier dans la signature de la fonction le type d'exception lancée. Ensuite, dans le corps du programme, on lance - \emph{throw} - une nouvelle instance de cette Exception.\\
Regardons un exemple:
\begin{lstlisting}
public void procedureCapableException() throws IOException
{
	//Condition qui vérifie si tout va bien ou pas
	boolean cLaMerde = false;
	[...] //reste du programme qui pourrait modifier notre boolean
	if (cLaMerde)
	{
		throw new IOException();
	}
	[...]
}
\end{lstlisting}
c tou

\subsection{Loggers}
Les loggers permettent de ... logger tous les évenements d'un programme de façon précise: connexions, ouverture de fichier, et surtout erreurs. Si vous voulez, c'est une sorte de \emph{System.out.println()}, mais en beaucoup mieux.\\
Ainsi, notre cher \textsc{Blau2ez} utilise en tant que logger \emph{log4j}. Pas vraiment besoin de savoir ce que c'est réellement, contentez de vous de savoir comment le mettre en place:
\begin{lstlisting}
import org.apache.log4j.Logger;
public class Rangdom {
	[attributs]
	public static Logger logger = new Logger(Rangdom.class);
	[...]
}
\end{lstlisting}
Et voilà, le logger est mis en place. Maintenant, pour l'utiliser, c'est aussi simple.
\begin{lstlisting}
// On se trouve dans notre classe Rangdom
public static void main(String args[])
{
	logger.debug("msg de debogage");
	logger.info("msg d'information");
	logger.warn("msg d'avertissement");
	logger.error("msg d'erreur");
	logger.fatal("msg d'erreur fatale");   
}
\end{lstlisting}
À chaque fois qu'on appelle le logger, on écrit donc un message dans la console java. Super !!!!!!!!	
Enfin, parlons un peu des parametres du loggers; c'est un peu spécial, puisque en fait on modifie le fichier .xml du logger:

A FAIRE !!!!!!!!

\section{Threads \& Jamy}
Ah, on se lassera jamais de cette \emph{bonne boutade} datant de la fiche de Système. Enfin bref.\\
Tout comme les pthreads de notre bon vieux Bouyou, les threads partagent un même espace mémoire et permettent en fait d'exécuter des taches en parallèle.\\
Une classe agissant en tant que thread doit implémenter l'interface \emph{Runnable}, et doit ainsi donc surcharger la methode \emph{run()}. C'est dans cette methode \emph{run()} que se trouvera le code executé par le thread.\\
\begin{lstlisting}
public class ThreadPerso implements Runnable
{
	[attributs]
	[constructeur]
	
	public void run()
	{
		// faire des trucs
	} 
}
\end{lstlisting}
Et hop, ainsi, dans notre main, lorsque on voudra créer des threads qui exécuteront ça, on fera:
\begin{lstlisting}
public static void main(String args[])
{
	Thread th1 = new Thread(new ThreadPerso());
	Thread th2 = new Thread(new ThreadPerso());
	
	th1.start(); th2.start();
	[...]
	th1.join(); th2.join()
}
\end{lstlisting}
Mais comme tout ce qui touche à l'accès parallele à des données, il y a des risques de se \emph{mélanger les données} entre Threads. Par conséquent, il faut proteger l'accès aux données pour chaque Thread.\\
On peut par exemple rendre une procédure synchronisé, c'est à dire que lorsque un thread est occupé avec les données, les autres ne peuvent toucher aux données. Dans ce cas, on ajoute le mot-clé \emph{synchronized} dans la signature de la fonction concernée.
\begin{lstlisting}
public synchronized void modifierTruc(Truc modifier)
{
	[...]
}
\end{lstlisting}

L'autre moyen de proteger les données s'appelle \emph{Lock}. En fait, utiliser un \emph{Lock} permet de bloquer une partie des ressources utilisées entre le moment où on utilise le lock et le moment où on le "délock". Cela permet de ne pas avoir à bloquer tous les autres threads pendant toute une fonction.
\begin{lstlisting}
Lock lock = new Lock();

public void modifierTruc(Truc modifier)
{
	Lock.lock();
	[...]
	Lock.unlock();
}
\end{lstlisting}
c tou pour se soir j'ai dodo


\end{document} 